\documentclass[numbers=noendperiod]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=0.75in, bottom=1in]{geometry}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{minted}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{courier}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
	
\definecolor{bg}{RGB}{230,230,230}
\newcommand{\inputmintedframed}[2]{
	\begin{mdframed}[linecolor=bg,backgroundcolor=bg]
		\inputminted[mathescape,breaklines,linenos,numbersep=5pt,tabsize=3]{#1}{#2}
	\end{mdframed}}
	
\hrulefill
\begin{center}
	\bfseries % Fettdruck einschalten
	\sffamily % Serifenlose Schrift
	\begin{huge}
		Betriebs- und Kommunikationssysteme
	\end{huge}\\
	\begin{Large}
		Sommersemester 2017, 3. Übungsblatt
	\end{Large}\\
	\begin{small}
		Christoph Husemann, Luis Herrmann; Tutor: André Schröder; Mi 16:00-18:00
	\end{small}
	
	\vspace{-10pt}
\end{center}
\hrulefill

\section{Aufgabe 1}
\subsection{Was ist der PCB?}
Der Process Control Block (PCB) ist eine betriebssystemabhängige Datenstruktur, die Informationen für den Dispatcher des Betriebssystems über den zugehörigen Prozess enthält. Der PCB besteht aus Informationen für die Identifikation des Prozesses, über die Statusinformationen des Prozessors und über den Zustand, sowie benötigte I/O-Schnittstellen des Prozesses.
\subsubsection{Identifikations-Block}
Der Identifikations-Block enthält die ID des Prozesses, sowie Informationen über Elternprozesse und Benutzer.
\subsubsection{Prozessor-Status-Block}
Der Prozessor-Status-Block enthält die Prozessor-Register, die für den Benutzer einsehbar sind, den Stack Pointer, den Zeiger auf den nächsten Befehl des Prozesses (PC) und den Status des Prozessors (PSW).
\subsubsection{Prozess-Status und Schnittstellen}
In diesem Block werden Informationen für das Scheduling des Prozesses wie der Status, die Priorität und das erwartete Ereignis des Prozesses gespeichert. Außerdem werden Informationen über die Menge der gespeicherten Daten und die Ausführungszeit auf der CPU archiviert. Darüber hinaus werden in der Speicherverwaltung Informationen über den zugewiesenen Speicher und Zugriffe auf globale Daten aller Benutzer gespeichert. Im Bereich für die Eingabe-/Ausgabeverwaltung (I/O) werden Informationen, aktuell offene Dateien und Sockets gespeichert.

\subsection{Abgrenzung der Begriffe}
\subsubsection*{Prozess}
Ein Prozess ist eine aktive Instanz eines Programms auf einem Computer mit einer Befehlsfolge, einem aktuellen Status(Register, PC, PSW) und einem vom Betriebssystem zugewiesenen Speicherbereich (u.a. für temporäre Daten auf dem Call Stack, globale Daten und einem dynamischer Speicherbereich). Ein Programm (passiv) kann zu einem oder mehreren aktiven Prozessen werden. Ein Prozess hat einen bis mehrere Threads.
\subsubsection*{Thread}
Ein Thread ist eine Laufzeitinstanz in einem Prozess, dessen Speicherbereich im Adressraum eines übergeordneten Prozesses liegt. Er kann sich mit anderen Threads des Prozesses einen gemeinsamen Adressraum bzw. Speicherbereich teilen, aber auch einen eigenen lokalen Speicherbereich haben. Jeder Prozess hat ein oder mehrere Threads. 
\subsubsection*{Task}
Eine Aufgabe(Task) beschreibt in der Informatik ganz allgemein einen Arbeitsauftrag. Der Begriff Aufgabe (Task) ist unscharf definiert und wird auch allgemein als Oberbegriff für Prozesse und Threads genutzt. \footnote{$ https://en.wikipedia.org/wiki/Task_(computing)$}

\subsection{Input-/Output Bibliothek ''stdio.h''}
\subsubsection{Funktion der Bibliothek}
Die Bibliothek ''stdio.h'' enthält die grundlegenden Schnittstellen für Puffer von Eingabe-/Ausgabedatenströmen für Dateien und Sockets.
\subsubsection{Abgrenzung Stream und File Descriptor}
\subsubsection*{Stream}
Ein Datenstrom(Stream) liest oder schreibt Daten in eine Datei. Eine Datei repräsentiert dabei sowohl Dateien aus dem Dateisystem, als auch Hardwareschnittstellen wie beispielsweise die Tastatur, die Ausgabe auf dem Bildschirm oder eine Internetschnittstelle (Socket). 
\subsubsection*{File Descriptor}
Die Datei-ID (File Descriptor FD) wird erstellt, wenn ein Zugriff über einen Datenstrom auf eine Datei initialisiert wird. Der FD identifiziert die Datei in einer Tabelle aus Dateien, die für einen Datenstrom geöffnet wurden. 
\subsubsection{stdin, stdout, stderr}
Beim Programmstart werden Datenströme für Texte (stdin,stdout und stderr) vordefiniert und müssen nicht ausdrücklich geöffnet werden.
\subsubsection*{standard input (stdin)}
Der Text-Datenstrom stdin beschreibt den vordefinierten Standard-Eingabedatenstrom des Betriebssystems. So können beispielsweise in Linux über eine entsprechende Konstante für stdin als FD in der Regel Benutzereingaben aus der Konsole ausgelesen werden.
\subsubsection*{standard output (stdout)}
Der Text-Datenstrom stdout beschreibt den vordefinierten Standard-Ausgabedatenstrom des Betriebssystems. So können beispielsweise in Linux über eine entsprechende Konstante als FD für stdout in der Regel Texte in die Konsole geschrieben werden.
\subsubsection*{standard error stderr}
Der Text-Datenstrom stderr beschreibt den vordefinierten Standard-Ausgabedatenstrom des Betriebssystems für Fehler- und Diagnosebeschreibungen. So können beispielsweise in Linux über eine entsprechende Konstante als FD für stderr in der Regel Texte in die Fehlerausgabe geschrieben werden.

\section{Aufgabe 2}

\subsection{my\_wc:}
\inputmintedframed{c}{my_wc.c}

\subsection{my\_cat:}
\inputmintedframed{c}{my_cat.c}


\end{document}